
\documentclass[a4paper,12pt]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Общая теория тепловых ракетных двигателей}
\author{Анатолий Александрович Дорофеев}
\date{4 сентября 2017 г.}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
	\maketitle
	
\section*{Преамбула}
Лабораторная работы -- 5х3

РК4 -- 5Х4

РК5 -- 5х5

КП -- 5х8. Защита - с 15 недели	

Консультации -- еженедельно, необязательно, кроме дней с процентами.
Особенность курсового проекта, для этих данных есть прототип.
Делать по методичке. Задания бывает трех типов: для бригады, индивидуальные задания (нет комплекта),  
Поощеряется считать по программе ТЕРРА.
\section{}
Условия рассматриваемого действительного двигателя:
\[ I_{уд.п.д}=\p_{к}\p_{c}I_{уд.п.н} \]
\[ p_{к.д}=p_{к.ид} \]
\[ p_{а.д.}=p_{а.ид.}\ \ или \ \ F_a/F_{кр. д} = F_a/ F_{кр. ид} \]
\[ топливо = idem \]
\[ K_{м.д.}=K_{м.ид.} \]
\[ K_{м}=\dfrac{\m_{о}}{\m_г} \]
\[ окислитель = idem: хим. ф-ла\]
Примеры окислителя: $ O_2, F_2, HNO_3, N_2O_4, АК\.М \Ra HNO_3 +N_2O_4 +H_2O, H_2O_2\.xH_2O $. Удельная формула если $ \mu=1000 $. Если окислитель представляет собой смесь веществ его состав можно задавать только удельной или условной формулой. Атрибутивный признак окислителя: вещество, у которого баланс валентностей --- отрицательный. Существует таблица стандартных валентностей. В них считается что валентность азота равняется нулю. Понятие окислителя -- понятие условное, которое существует только применительно к типовым топливным парам. Это понятие не работает применительно к топливу: $ Al +H_2O \ra Al_2O_3+H_2 $. Формально сумма валентностей воды равняется 0, но в данном случае является окислителем. Только в ЖРД определяют окислитель и горючее, в РДТТ невозможно.

Примеры горючего: $ H_2, CH_4, C_xH_y, N_2H_4, C_2N_2H_8, NH_3 $. К горючим относят также и металлы, например: Al, Mg, Be, B. Их функции: сгорание металла выделяет большое количество тепловой энергии, $ V_ц=I_{уп}\log(\dfrac{M_{нач}}{M_{кон}}) $, поэтому $ М_н\ пропорциональна\ \r$ металические порошки увеличивают плотность, что увеличивает скорость.

У идеального и реального двигателя топливо берется одинаковое. Не только состав, но и температура, давление, агрегатный состав и характерный размер твердого веществ (любое кристаллическое вещество обладает повышенной энергией внешнего слоя). 

\subsection*{Соотношение компонентов}
По госту:
\[ K_m = \a K_{m0} \]
где $ \a  $ --- к-т избытка окислителя, $ K_{m0} $ --- стехиометрическое соотношение компонентов. Применительно к РДТТ $ \a  $ --- к-т избытка окислительных элементов, $ \a=\dfrac{\sum v \D_o}{\sum v \D_г} $ --- сумма валентностей окислительных комп. к сумме горючих.

По определению $ K_{m0} $ --- соотношение расходов компонентов окислителя и горючего при котором все горючие элементы окисляются всеми окислительными элементами с использованием их стандартных валентностей.

Пример: $ H_2 + \frac 1 2 O_2 = H_2O $, $ K_{m0}'=1/2 \dfrac{моль\ о}{моль\ г} $, тогда $ K_{m0}=K_{m0}' \dfrac{\mu_{O_2}}{\mu_{H_2}}= 1/2\. 32/2 = 8 $. Очевидно, что кратное увеличение количества грамм-атомов не меняет значения $ K_{m0} $.

Пример: $ H_{20}+ 5 O_2 = 10H_2O $, $ K_{m0}'=5,\ K_{m0}=5\.32/20 = 8 $.

Пример: $ CH_4 + 2 O_2 = CO_2 + 2H_2O $,$ K_{m0}' = 2,\ K_{m0}= 2\. \dfrac{2\.16}{16}= 4 $. 

Универсальной формулой нахождения $ K_{m0} $ является запись условной химической формулы со сгоранием до полной формы окисла.

\subsection*{Введение в задачу термодинамического расчета}

В нашем случае цикл идеальный\pic*{1}, за исключением, что в точку 1 пришло топливо и мы получили 1 кг продуктов сгорания из 1 кг топлива, т.е. элементный состав продуктов совпадает с составом топлива, температура $ T_1 $ существует только для однокомпонентного топлива (на вопрос какая т-ра в точке 1 существует ответ только для однокомпонентного топлива!). 

Задача заключается в том, что по известным параметрам топлива в точке 1 получить состав и температуру продуктов сгорания в точке 2, $ T_2 = T_2^* = T_{равн}! $ Поскольку рассматриваем неидеальности поштучно, в этом случае рассматриваем что скорость равна 0.

Определить состав означает найти: кажущуюся молекулярную массу $ \mu_{\Sigma} $, $ R=\frac{R_o}{\mu_{\sum}} $, удельную теплоемкость $ c_{p_\Sigma} [\frac{Дж}{кг}]=\sum_ig_ic_{p_i}=\sum_i M_iC_{p_i} $, показатель адиабаты $ k = \dfrac{c_p}{c_v}=\dfrac{c_p}{c_p-R} $. Привести массу условного компонента к одному киллограмму.

Например: $ M_{H_2O}= 2\. \frac{1000}{80}, M_{CO_2}=\frac{1000}{80} $, тогда $ C_{p_\Sigma}=\sum M_i с_{p_i}=2\. \frac{1000}{80}\. C_{p H_2O}+  \frac{1000}{80}C_{p O_2}$. Состав продуктов сгорания можно выражать в виде мольных концентраций или в виде массовых долей или в виде парциального давления или в виде объемных долей $ r_i=\frac{M_i}{M_\Sigma} $, $ r_{H_2O} = \frac{2}{3}, \ r_{CO_2}=\frac{1}{3} $. Так как смесь идеальных газов, выполняются уравнения Дальтона: $ p_\Sigma = \sum_i p_i $, тогда $ r_i=\frac{p_i}{p_{\sum}} $.

Если у нас есть стехиометрическое уравнение, то для бесконечного давления мы можем расчитать газовую постоянную в зависимости от $ K_m $ или от $ \a $. Для этого применяются следующие формы записи:\pic*{2}

\begin{itemize}
	\item $ \a>1$, $ CH_4 + 2 O_2+xO_2 = CO_2 + 2H_2O+xO_2 $, $ \a=\dfrac{K_m}{K_{m0}} $,\\ $ R_\a=\dfrac{R_o}{\frac{(2+x)\mu_{O_2}+\mu_{CH_4}}{2+x+1}} $, $ \a = \dfrac{(2+x)\mu_{O_2}}{\mu_{CH_4} K_{m0}} $
	\item $ \a<1 $, $ CH_4 + 2 O_2+yCH_4 = CO_2 + 2H_2O+yCH_4 $,\\ $ R_\a=\dfrac{R_o}{\frac{2\mu_{O_2}+(1+y)\mu_{CH_4}}{2+y+1}} $, $ \a = \dfrac{2\mu_{O_2}}{(1+y)\mu_{CH_4} K_{m0}} $
\end{itemize}
Тогда идеальный удельный импульс на расчетном режиме:
\[ I_{урр}=\sqrt{\dfrac{2k}{k-1}RT (1-(\dfrac{p_k}{p_a})^{\frac{k-1}{k}})}, R T=f(\a) \]

Отсюда получается, что существует $ \a_{опт} $, при котором $ R\.T \ra max $. Задача термодинамического расчета позволяет оптимизировать соотношение компонентов.

\subsection*{Формулировка задачи термодинамического расчета}

%% ДЗ Расчитать удельную формулу топлива метан-кислород для стехиометрии, $ \a=10, \a=0.1 $. 

Решение надо найти в виде ряда всех возможных продуктов.
\[ C_cH_hN_nO_o= M_1 CO_2 + M_2 C O+ M_3O_2+... \]
 
Если мы знаем ряд, то это означает что мы можем описать нашу задачу тремя уравнениями сохранения:
\begin{enumerate}
	\item Уравнение сохранения массы: $ [c]=M_1\.1+ M_2\. 2 +..., [h]= ..., [n]= ..., [o]=... $
	\item Уравнение сохранения энергии: $ E_{топл}=E_{прод} $. Возникает задача записать полную энергию топлива через параметры топлива, и энергию продуктов сгорания предполагая что у нас известен набор продуктов и база данных для всех этих химических веществ.
	\item Уравнение сохранения количества движения(далее)
\end{enumerate}

\subsection*{Полная энтальпия компонентов топлива}

В качестве мере полной энергии берем полную энтальпию.
\[ I_п=E_{хим}+H_{тепл}^*=\pm H_{обр. стан}+\int_{T_0}^{T_{ф.п.1}}c_{p газа} dT-r_{исп}-\int_{T_{ф.п.1}}^{T_{бака}}c_{pж}dT \]

Величина $ \int_{T_{ф.п.1}}^{T_{бака}}c_{pж}dT $ табличная.

Компонент попадает в камеру при повышенном давлении, соответственно получает дополнительную энергию.
\[ \D I_{п} = \dfrac{\D P}{\r\, \h} \]

 Если схема с дожиганием повышение полной энтальпии не учитывается. При $ p_k<10МПа $ этим приращением можно пренебречь ввиду его малости.
 
 Например при подачи кислорода с давлением $ p=1МПа $ и стандартной температуре, $ I_п=O+RT\log(\frac{p_{кон}}{p_{нач}})=RT\log P_{атм} $.
 
 Например для смесей: $ H_2O_2\.0.5H_2O $, $ g_{H_2O_2}=\dfrac{\mu_{H_2O_2}}{\mu_{H_2O_2}+0.5\mu_{H_2O}} $. Если растворение не сопровождается изменением энергии, то $ I_п=gI_{100\%пH_2O_2}+(1-g)I_{пH_2O} $. Если есть тепловой эффект, то возможны два варианта, из них современный: $ I_{п}=gI_{g\%пH_2O_2}+(1-g)I_{пH_2O} $, второй вариант $ I_п=gI_{100\%пH_2O_2}+(1-g)I_{пH_2O} \pm g\.A_{рас}$, где $ A_{рас} $ --- удельная теплота растворения.
 
 Полная энтальпия топлива будет вычисляться по формуле:
 \[ I_{п т}=g_{г}I_{п г}+(1-g_г)I_{п о}=I_{п г} \dfrac{\m_г}{\m_г+\m_o} +I_{по} \dfrac{\m_o}{\m_г+\m_o}=\dfrac{\m_г(I_{п г}+K_mI_{п о})}{\m_г(1+K_m)}=\dfrac{I_{п г}+\a K_{m0}I_{п о}}{1+\a K_{m0}} \]
 Для продуктов сгорания:
\[ I_{п}=\sum_{i=1}^n M_i I_{п i}(T) \]

\subsection*{Уравнение сохранения количества движения}

Вместо уравнения сохранения количества движения используем уравнение дальтона.
\[ p_к=\sum_{i=1}^{n}p_i \]
\[ \dfrac{p_i}{p_{\sum}}=\dfrac{M_i}{M_{\sum}} \]
Отсюда известно, что $ \mu_{\sum}=\dfrac{1000}{M_{\sum}} $.

Четвертое уравнение --- условие максимума энтропии.
\[ S_{пс}=S_{max_{max}} \]

\section{Базовые процессы перехода}
\subsection*{Динамическое равновесие}

Время релаксации пропорционально скорости реакции\pic*{1}.
\[ \t_p=\dfrac{1}{w_{хим}} \]
\[ w_{хим}=\dfrac{dC}{dt} \]

Когда реагенты --- идеально перемешанны\pic*{2}, такой режим реакции называется \emph{кинетическим режимом химической реакции.}

В зависимости от порядка реакции, формулы для времени релаксации будут меняться:
\begin{itemize}
	\item $ A\la B+C $, $ w_{хим}=-k_1\. C_A $, где $ k_1 $ -- константа химической реакции первого порядка, $ k_1=A\.exp^{\dfrac{B}{T}} $ --- уравнение Аррениуса, размерность её $ [k_1]=с^-1 $. $\t_{р_1}=\dfrac{\log \dfrac{C_{A_0}}{C_{A_{равн}}}}{k_1} $. Для того чтобы оценить время релаксации, необходимо иметь справочные данные.
	\item $ 2A \ra B+C $, $ w_{хим}=-k_2\.C_A^2 $, $ [k_2]=\dfrac{м^3}{моль\.с} $, тогда $ \t_{р_2}=\dfrac{1}{k_2 C_0}(\dfrac{C_0}{C_{рав}}-1) $
\end{itemize}


На самом деле в продуктах реакции присутствуют и продукты и исходные вещества:\pic{2}
\[ H_2+1/2 O_2 \La\Ra (1-x)H_2O +x(H_2 +1/2 O_2) \]

Вводится степень диссоциации -- $ x=\dfrac{H_2O_{дисс}}{H_2O_{исх}} $, например смотри таб.1. 
Закон действующих масс:
\[ w^\ra_{хим}=k_1(T)C_{H_2O}  \]
\[ w^\la_{хим}=k_2(T)\.C_{H_2}\.C_{O_2}^{0.5} \]

Согласно теории смеси идеальных газов, концентрация пропорциональна парциальному давлению. Приравняем скорости реакций:
\[ k_1(T)C_{H_2O}=k_2(T)\.C_{H_2}\.C_{O_2}^{0.5} \]
\[ \dfrac{k_1}{k_2}=k_p(T)=\dfrac{p_{H_2}\.p_{O_2}^{0.5}}{p_{H_2O}} \]
где $ k_p $ --- константа равновесия, она является безразмерной, значение которой зависит от единиц измерения парциального давления и от формы записи базового уравнения, определяется экспериментально, и точнее чем константа скорости реакции. При этом до сих пор существуют таблицы которые составлены для давления измеренного в атмосферах.

Так как на самом деле процессы идущие внутри камеры идут как бы двухступенчато, так как собственно горение идет в области \a=1, а дальше идет балансировка лишним компонентом, действительное время релаксации много больше необходимого времени релаксации. Вывод модель химического равновесия обоснованно применима для расчета результата всех превращений в точке 2. При этом возможны все продукты диссоциации которые есть в базе данных. 

\subsection*{Задача термодинамического расчета}
Рассмотрим бесконечно длинную камеру с конечной площадью критического сечения и выходного сечения\pic*{3}. Время пребывания рабочего тела в камере --- бесконечно. Состав не может меняться бесконечно, $ w_{хим}=k\.C_a\ra0 $. Так как конечный процесс идет бесконечно долго, это означает что градиенты процессов близки к 0.

Резюме, допущения принимаемые 1-2:
\begin{itemize}
	\item Течение адиабатное
	\item Продукты сгорания --- смесь идеальных газов (следствие --- закон дальтона)
\end{itemize}

Пришли в камеру, допущения:
\begin{itemize}
	\item Допущения ГДФ: адиабатность, одномерность.
	\item Равновесность, $ \mu_{пс}=var $, идут реакции, но градиенты концентраций близки к 0.
	\item Изоэнтропность, $ dS=\dfrac{dQ}{T}\approx0 $, $ dQ >0 $,  так как идут реакции рекомбинации, но оно мало так как все идет очень медленно.
	\item Идеальный газ, $ c_p=var\Ra \mu=var, R=var \Ra k=var $, но принимаем допущения, что $ k=var $ допущения работают в далеке от критического сечения.
\end{itemize}

Тогда задача №2 термодинамического расчета состоит в определении температуры, состава, свойств и скорости истечении в выходном сечении сопла, при допущениях сформулированных выше. Кривая 2-3 --- равновесное течение химически активного рабочего тело (продуктов сгорания).

\subsection*{Математическая модель для задачи №2}
Уравнения сохранения массы (условия однозначности для топлива те же самые что и для задачи №1):
\[ [N] = f(M_i,...) \]
\[ [O] = f(M_i,...)  \]
\[ [H] = f(M_i,...)  \]

Уравнение сохранения энергии:
\[ E_2=E_{п_а}+\dfrac{w_a^2}{2}=E_{п_1} \]
\[ E_{п_т}=E_{п}(T_a)+\dfrac{w_a^2}{2} \]

Уравнение Дальтона:
\[ [p_a]=\sum_i p_i \]

Задача №2 требует введение параметра, которое пока мы записываем в виде $ p_a $.

Условие стационарности, которое ввиду допущения об изоэнтропности означает что: 
\[ [S_{пс_1}]=f(состав, p_a, T_a) \]

Отсюда следует что решению задачи №2 термодинамического расчета необходимо предшествует решение задачи №1, потому что энтропия продуктов сгорания принимается неизменной при течении и означает что равна энтропии продуктов сгорания на входе в сопло.

Покажем что решение задачи №2 эквивалентно нахождению $ I_{п_{max}} $. Решить задачу означает найти ряд $ M_i,... $, $ T_a,\ w_a $.
\[ I_{уп_{равн}} = \dfrac{\m w_a+p_aF_a}{\m}=w_a+\dfrac{p_a F_a}{w_a F_a \rho_a} = w_a+\dfrac{p_a}{w_a \rho_a}\]
\[ I_{уп_{равн}} = w_a+\dfrac{R_a T_a}{w_a} \]
В данном уравнении известно всё.

\[ I_{упд}=\p_у I_{уп_{max_{max}}} \]

Отсюда следует что уравнение 2-3 -- уравнение изоэнтропы с переменным показателем изоэнтропы $ n=var $.

\section{}
\subsection{Кажущийся показатель изоэнтропы}
Термодинамическая задача №2 имеет те же условия что и при задаче №1 плюс еще $ p=p_a $.

Резюме, допущения принимаемые 1-2:
\begin{itemize}
	\item Течение адиабатное
	\item Продукты сгорания --- смесь идеальных газов (следствие --- закон дальтона)
	\item Процессы - стационарны (время нахождение в камере --- бесконечно)
\end{itemize}

Задача №2, дополнительные допущения:
\begin{itemize}
	\item Адиабатность, одномерность.
	\item Равновесность, $ \mu_{пс}=var $, идут реакции, но градиенты концентраций близки к 0.
	\item Изоэнтропность.
	\item Время достаточно, чтобы произошли всевозможные химические реакции.
\end{itemize}

Допущения, принятые в ГДФ: $ \dfrac{p}{\rho^k}=const,\ n=k,\ \mu_{\sum}=const,\ c_p\Ra const $.\\
У нас же $ \mu_{\sum}=var,\ c_p[T_i] $ -- из базы данных, при этом уравнение изоэнтропы $ \dfrac{p}{\r_n}=\dfrac{p^*}{\rho_{*n}}$, $ \dfrac{\r^{*n}}{\r^n}=\dfrac{p_k^*}{p_a} $; Логарифмируя получаем уравнение показателя адиабаты:
\[ n=\dfrac{\log\frac{p_k^*}{p_a}}{\log\frac{\r^{*n}}{\r_a}} \] 
\[ n=\dfrac{\log\frac{p_k^*}{p_a}}{\log\frac{p_k^*R_aT_a}{R^*T^*p_a}} \]
\[ n=\dfrac{\log\frac{p_k^*}{p_a}}{\log\frac{p_k^*}{p_a}\.\frac{R_aT_a}{R^*T^*}}  \]

Проводим мысленный эксперимент, летит один килограмм топлива в сопле, основное воздействие которое претерпевает система --- тепловое, температура снижается, в системе будут ускорятся реакции, идущие с права на лево, отсюда следует, что $ 1<n<k $, это отражает внутренний теплоотвод.

Покажем, что задача №2 позволяет расчитать необходимые размеры камеры: $ F_{min}, F_a $, все остальные размеры бесконечны. Поскольку задача решается для $ \m=1 $ кг/с, тогда $ \r w F = 1 $. Тогда удельная площадь потока будет равна: $ F_a''=\dfrac{1}{\r_aw_a} $, размерность $ \dfrac{м^2}{кг/с} $, площадь выходного сечения, при расходе равном одному килограмму в секунду.

Покажем, что решение задачи №2 дает возможность расчета $ I_{уп_{max_{max}}} $. На участке 1-2 потеряли энергию за счет диссоциации, на участке 2-3 происходит рекомбинация, что увеличивает КПД, поэтому кривая 2-3 --- мажоранта.
\[ I_{уп_{m}}= \dfrac{\m w_a + p_a F_a}{\m}=w_a+ \dfrac{p_a F_a}{\r_a w_a F_a}=w_a + \dfrac{R_a T_a}{w_a} \]

Решение задачи№2 позволяет расчитать максимально возможный удельный пустотный импульс для данного топлива и расчитать размеры проточной части камеры, а именно снчала найти расход $ \m=\dfrac{[P_п]}{I_{уп}}\Ra F_a=\m F_a'' $, выходное сечение известно, но найти критическое сечение по известным формулам невозможно.

\subsection{Уточнение условий в зоне минимального сечения сопла}

$ w_{F_{min}}=a_{зв} $ работает только для ГДФ. У нас меняется $ c_p,\ k $, поэтому у нас допущения из гдф не работают. Известно, что:
\[ F_{min}''=F_{a_{min_{min}}}'' \]

Алгоритм нахождения параметров в минимальном сечении: если вместо $ k $ в ГДФ заменить на $ n $, то мы приближенно описываем наш реальный равновесный идеальный процесс уравнениями ГДФ для замороженного потока, т.е
$ p_k\approx p^*_k \. \p(1, n) $, $ n=var! $, $ p_{ai} \la\ra n_i $. Тогда задаемся приближениями: $ p_{kr}= p_{kr}^{I}, p_{kr}^{I}\pm \D, p_{kr}^{I}\pm 2\D, ... $, для каждого значения считаем $ F'' $ и среди них выбираем минимальное, и в качестве критического выбирается минимальное.

\subsection{Эквивалентность задания условий расширения через давление и геометрическую степень расширения}

Покажем что задача №2 эквивалентно задается $ p_a $ или $ \dfrac{F_a}{F_{кр}} = \dfrac{1}{q(\l_a, n)}$. 
\begin{enumerate}
	\item Найти минимальное сечение. Нахождение $ F_{min}''\La\Ra p_{кр} $.
	\item Расчитываем $ \dfrac{[F_a]}{F_{кр}}=q(\l_a,n) \Ra \l_{a}^{I}$, дальше $ p_a^I = p_k^*\. \p(\l_a, n)$.
	\item Задаешь $ p_a = p_a^I \pm i \D $, для каждого ищешь $ F_a''/F_{кр}'' $ и выбираешь то давление, у которого расчитанная геометрическая степень расширения соответствует заданной.
\end{enumerate}

Условия однозначности для АСТРы: I=0, p=$[P_K ]$, fuel=..., ox=...., alpha=..; --- для задачи №1, + $ p_a $=KP, [$ P_a $] --- для задачи №2.

Эквивалентная форма: I=0, p=$[P_K ]$, fuel=..., ox=...., alpha=.. + $ F_{отн}= 1,\ [\overline{F_a}] $

\subsection{Модели течения в сопле}
Рассмотрели:
\begin{itemize}
	\item Модель соответствующая мажоранте --- равновесное течение, это когда $ w_{хим}=\inf,\\ \D \t_{преб}>>\t_р $.
	\item Течение замороженное, когда $ w_{хим}=0 $, $ \D \t_{преб}<<\t_{р} $. Приблизительно: в камере $ \t\approx 0.5...5\. 10^{-3} $, в сверхзвуковой части $ \t \approx 10^{-4}...10^{-3} $.
\end{itemize}
\subsection{Математическая модель задачи №2 в предположении замороженного течения}

В АСТРе записывается: $ <FREX>, I=0, P=[P_a], .... $ --- соответствует модели замороженного течения. Условия однозначности для задачи №1 не меняется. Математическая модель для задачи №1 сохраняется.

Задача №2 для замороженного сечения, решение ищем в виде $ C_cH_hN_nO_o... $ --- удельная формула, $ \mu_{\sum}=1000 $, $ C_cH_hN_nO_o=\sum_{i=1}^{n}M_i[в-во]_{i} $.

Математическая модель для задачи №1:

\begin{enumerate}
	\item $[N]=..., [O]=.... $,
	\item Уравнение энергии $ E=E_{пс}=\sum_{i=1}^{n}M_i I_{п_i}(T) $
	\item Уравнение дальтона $ p_k=\sum_{i=1}p_i $, $ \dfrac{p_i}{p_{\sum}}=\dfrac{M_i}{\sum_{i=1}M_i} $
	\item Максимум энтропии $ S_{пс}=S_{max} $
\end{enumerate} 

Когда решается задача №2 решается в модели равновесности у на вместо условия максимума энтропии рассматривается конкретное значение энтропии $ [S_{пс}]=\sum_{i=1}M_iS_i $ потому что состав не метяется, также $ E_{пт}=E(T_a)+\dfrac{w_a^2}{2} $, $ p_a=\sum_{i=1}p_i $, $ [S_{пс}]_1= \sum_{i=1}M_iS_i $, тогда у нас неизвестные --- $ w_a, T $ и всё. 

Тогда $ T_{a}|_{равн} > T_{a}|_{замор} $ потому что в равновесном идет процесс регенерации теплоты. Получено противоречие, мы охлаждаем поток по отношению к равновесному следовательно скорость должна увеличиваться по Вуулесу, но она уменьшается. Потому что Вуулес не рассматривает изменение $ c_p $. Получается $ w_a|_{равн}>w_a|_{зам} $. Для замороженного\pic*{2}: $ \mu_{\sum}|_{вх}=\mu_{\sum}|_{вых} $, для равновесного: $ \mu_{\sum}|_{вх}<\mu_{\sum}|_{вых} $. 

Замороженный процесс --- миноранта, равновесный --- мажоранта\pic*{1}.

\subsection{Оценка применения модели замороженного течения}

Для первых ступеней ЖРД и ЖРД ЗУР --- равновесное течение! Для ЖРДМТ --- замороженное течение. Для ЖРД 3я и космические ступени --- расчитываются в приближении "Брея", это означает что $ 0\le M \le 1 $ --- равновесная модель, $ 1\le M\le M_a $ --- замороженная модель.

Подход к выбору моделей\pic{3}. Задача построение распределения скорости решается как задача №2 с произвольным распределением давления $ p_a $. Поскольку оценка происходит на основе сравнения $ \D \t_{преб}\ и\ \t_{р} $, $ \D \t = \dfrac{\D x}{w_x} $, по сколько скорость по сечению растет, время падает; $ \D \t_{рел} $ --- сильно зависит от температуры, по сечению растет. С падением температуры резко возрастает время релаксации. Тогда очевидно, что есть где то место, когда $ \D \t_{рел}=\D \t $. Как определить эту точку. Температура при которой они совпадают называется $ T_{FR} $, T "Frex".  Она равна порядка $ T_{FR}=1000\ К $, поэтому есть приближение Брея. 

\subsection{Существование оптимального соотношения компонентов}

Рассмотрим формулы: $ I_{урр}=w_a = \sqrt{\dfrac{2}{n-1}R_kT_k^*(1-(\dfrac{p_a}{p_k})^{\frac{n-1}{n}})} $, $ I_{урр}=f(n, \mu_{\sum}, T_{k}^*) $, \\ $ n,\mu_{\sum},T= f(\a) $. С увеличением \a, $ \mu $ -- растет, при уменьшении -- уменьшается. Справа от $ \a=1 $ то там уменьшается $ R $ и $ T $. Слева растет $ R $, уменьшается $ T $, ситуация подозрительная на экстремум, в частности $ \a_{opt}\approx 0.5\dots0.6 $. Это отличие от 1 связано с отличием молекулярной массы продуктов сгорания с избытком горючего от $ \a=1 $. 

Если в продуктах сгорания нет $ CO_2 $, $ \a=1-\D $, если есть, например $ xCH_4+CO_2+2O_2=CO_2+2H_2O + x CH_4 $, когда $ x $ мало, не реализуется полное окисление метана поэтому образуется $ CO $,  молекулярная масса которого меньше чем $ CO_2 $ поэтому $ \a\approx 0.8\dots0.9 $. Оптимизация этого значения требует решение задачи №2 со следующим вводом: I=0, P=[Pk], Pa=KP, [Pa], fuel=..., ox=..., Alpha=0.4, ..., 1.1. Таким образом мы получаем график зависимости $ I_{уд}, T, R, \b = f(\a) $ на котором можно найти экстремум и найти $ \a_{opt} $. Оптимум $ I_у $ и \b будут отличаться, $ I_{уп}=\b\. K_{п}(n(\a), \dfrac{p_k}{p_a}) $.

Это условно-оптимальное соотношение компонентов. Условное потому что:
\begin{enumerate}
	\item Разные модели течения\pic{6}.
	\item Вопросы охлаждения, возможно при $ \a_{opt} $ слишком высокая температура, приходится уходить в сладкую сторону.
	\item Уравнение Циалковского $ \D v=I_{уп}(\a)\log \dfrac{M_к+V_{бак}\r_{топ}(\a)}{M_к} $, для того чтобы получить наибольшую скорость Циалковского, надо оптимизировать не только удельный импульс но произведение.
	\item Вопросы экологии --- условно.         
\end{enumerate}

\section{}
\section{Математическая модель термодинамического расчета на принципах максимума Энтропии}
% на самостоятельное изучение: методика расчета на основании констатнт равновесия, расчет потерь на рассеивание, структура базы данных индивидуальных термодинамических веществ.
Условия однозначности задают левые части уравнения
\begin{enumerate}
	\item  $[H]=2M_5+2M_6+M_9, [C]=..., [O]=..., [N]=...$
	\item $ [E_т]=\sum_{i=1}^9 M_i[\dfrac{моль}{кг}]I_{пi}(T)[\dfrac{Дж}{моль}] $
	\item $ [p_{\sum}]=\sum_i p_i= \sum_i \dfrac{M_i}{M_{\sum}}p_{\sum} $
	\item $ S_{пс}\ra S_{пс.max}=\sum_i M_i(S^0_i(T, p)-R_0\log \dfrac{p_i}{p_0})=\sum M_i(S^0_i(T)-R_0\log\dfrac{p_{\sum}}{p_0}\dfrac{M_i}{M_{\sum}}) $, где $ p_0=101235\ Па $ условие можно заменить на уравнения: $ \pdif{S_i}{M_i/1}\pdif{S_i}{T/1}=0 $. Начало отсчета системы энтропии -- 1 физическая атмосфера.
\end{enumerate}

При этом решение ищется на основании допущения об идеальности газов в виде:\\ $ H_hC_cO_oN_n=M_1CO+M_2H_2O+M_3O_2+M_4O+M_5CO_2+M_6H_2+M_7NO+M_8N_2+M_9OH $.

Данная задача решается только итерационно, к условиям добавляется условия физической осуществимости: $ T>0, p\geq0, M_i\geq0 $. Особые случаи: 1) можно задавать массовые концентрации: $ [M_i]=! $ --- фиксация содержания условно-инертного компонента, 2) задаем температуру, тогда неизвестна $ I_{п.пс} $ --- задача изобарного нагрева, 3) $ pv=RT=\Ra[v]=,p-? $ можно задавать удельный объем тогда давление становится неизвестной --- задача изохорного сгорания.

\subsection{Термическая диссоциация, ионизация. Пиролиз}

Если давление равняется бесконечности, диссоциации нет. Если её нет, то $ xO_2+H_2+0.5O_2=H_2O+xO_2 $ левая часть этого уравнения есть решение задачи №1. $ M_1'=1, M_2'=x $. То есть набор коэффициентов определяется однозначно.

В реальности температуры $ T=1000\dots3500\ К $ и давления конечны, у нас имеем место термическая диссоциация:
$ CO_2=CO+0.5O_2 $. Записываем в виде $ CO_2=(1-x)CO_2+X(CO+0.5O_2) $, тогда $ x $ --- степень диссоциации $ CO_2 $, то есть количество молей дисоциированного $ CO_2 $, к количеству максимально возможных молей $ CO_2 $. Например при $ x=0.5 $\pic{1}. Скорость прямой реакции: $ W_1=A_1Exp(-\dfrac{B}{T})p_{co_2} $, обратной: $ W_2=A_2Exp(-\dfrac{B_2}{T})p_{co}p_{o_2}^{0.5} $, по закону действующих масс эти скорости равны $ |W_1|=|W_2| $. $ A $ --- пропорциональна доле столкновений, $ Exp(-\dfrac{B_2}{T}) $ --- доля молекул энергия которых выше чем энергия активации.

Тогда видим, что $ \dfrac{p_{co}\sqrt{p_{o_2}}}{p_{co_2}}=f(T)=K_p $, отношение парциальных давлений есть температура только температура и равно константе равновесия, которая весьма точно определяется экспериментально.  Покажем что константа равновесия определяет степень диссоциации.

Константа равновесия величина безразмерная, но зависит от единиц измерения давления. Отсюда следует что мы можем проанализировать: при повышении температуры по признаку Ле-Шателье, увеличится скорость прямой реакции (реакции диссоциации) и перейти в новое равновесное состояние, объемная доля углекислого газа уменьшается, парциальное давление уменьшается, константа равновесия растет\pic{2}. При увеличении общего давления диссоциация подавляется, увеличивается доля углекислого газа, но константа равновесия не изменится!

Реакции:  1)$ N_2O_4=2NO_2 $ равновесная при температуре $ T>300\ К $. То есть $ N_2O_4 $ практически не существует. $ \t_{р}<<\t_{дейст} $; 2) $ CO_2=CO+0.5O_2 $ равновесная при $ T>2500\ К $, $ \t_{р}<<\t_{дейст} $, то есть течение равновесное; 3) $ H_2O=H_2+0.5O_2 $, равновесная при $ T>2500\ К $.

Реакции термического разложения углеводородов:  $ (1+y)CH_4+2O_2=CO_2+2H_2O+yCH_4 $, если $ y>1 $ то может появится сажа, если время в камере больше $ 0.01\ с $, если $ \t_{д}\leq0.01 $ то $ M_{CH_4}=\dfrac{1000y}{(y+1)\mu_{CH_4}+2\mu_{O_2}} $.

При температуре выше чем 2500 К в составе газа появляются заряженные частицы, то есть происходит термическая ионизация.
\subsection{Термическая ионизация}

Например азон при повышении температуры диссоциирует до атомарного азота, при дальнейшей повышении  температуры происходит ионизация (электрон с последней орбитали вылетает): $ N\ra N^++e^- $. В рамках нашей теории данную реакцию можно считать реакцией термической диссоциации. Константа данной реакции: $ K_p=\dfrac{P_{N^+}P_{e^-}}{P_{N^0}} $, эта формула очень приблеженная, но доля этой диссоциации настолько мала при наших температурах, что не проявляется электростатической силы, поэтому компоненты этой реакции можно считать идеальными газами. Поэтому к системе уравнения добавляется уравнение сохранения заряда. Практически интересный результат: при ионизации аллюминия, который ионизирует очень сильно с увеличением температуре, на корпусе РДТТ начинает возрастать отрицательный заряд. В случае добавления натрия, спектр которого желтый, можно дистанционно измерять температуру. 

\subsection{Неуниверсальные (частные) методы решения задачи термодинамического расчета}

\begin{itemize}
	\item Высокое давление, или низкие температуры, позволяющие не учитывать термическую диссоциацию. Например $ H_2+(0.5+x)O_2=H_2O+xO_2 $, при $ \a=5 $. Если давление бесконечно, то можно сразу же найти состав системы. $ K_m=K_0\a $, $ K_0=8 \Ra K_m=40$, $ \dfrac{(x+\frac{1}{2})\mu_{O_2}}{\mu_{H_2}}=40\Ra x=2 $. $ H_2+0.5O_2+2O_2=H_2O+2O_2 $, отсюда следует что $ \mu_{\sum}=\dfrac{\mu_{H_20}+2\mu_{O_2}}{3}=\dfrac{82}{3} $. 
	
	Теперь надо записать уравнение для нахождения температуры: $ I_{пт}=\dfrac{I_г+K_mI_о}{1+K_m}=[I_{пт}] $, затем решаем уравнение:
	$ [I_{пт}]=g_{H_2O}I_{пH_20}(T)+g_{O_2}I_{пO_2}(T) $, $ g_{O_2}=\dfrac{2\mu_{O_2}}{\mu_{H_2O+2\mu_{O_2}}} $ и находим температуру.
	
	$ N_2H_8+(1+4)N_2O_4=4H_2O+2N_2+4\.2NO_2 $ решить при $ \a=5\ и p=\inf $: $ K_0=2.5, K_m=12.5 $
	
	\item Однокомпонентные газогенераторы. 
	
	Работают на веществе, способное переходить из устойчивого исходного состояния жидкости в устойчивое газообразное состояние с повышением температуры при каталитическом, термокаталитическом или термическом воздействии, включая самоподогрев\pic{4}.
	Например пероксид водорода: $ H_2O_2=^{Ar, Mg}H_2O+0.5O_2+Q $, катализаторы напр. сетка или засыпка\pic{5}. Особенность этого вещества --- экологически идеально чистое вещество. При 100\% концентрации склонен к тепловому взрыву но без детонации. Также склонен к несанкционированному каталитическому разложению.
	
	Гидрозин: $ N_2H_8\ra^{Pt,Ir}_{K_tT}xNH_3+yN_2+zH_2+Q $, термокаталитическое разложение, зависит от температуры. Особенность гидрозина --- высокая токсичность, способность несанкционированного распада на поверхностях металлов.
	
	Гептил: $ C_2N_2H_8\ra xCH_4+yNH_2+z_1N_2 +z_2H_2+z_3C_{сажа} $, подвержен термическому распаду с самоподогревом\pic{6}. Для этого компонента --- только полный расчет, возможна образования сажи, поэтому графитовая засыпка по признаку Ле-Шателье выделение сажи уменьшается. Особенность вещества --- более токсичный чем гидрозин и более стабильный чем гидрозин, возможность появления сажи, в состав продуктов разложения входят два медленно разлогающихся элементов, то есть потенциально возможно появление химической неравномерности из-за больших времен релаксации. 
	
	Общие свойства: уровень температур не превышает 1300 К, следствие: термической диссоциации нет, появляется параметр --- время нахождения вещества в контакте с катализатором.
	
	Назначение однокомпонентных ЖГГ: ЖРДМТ, выработка рабочего тела турбины ТНА, жидкостной аккумулятор давления (ЖАД) -- выработка рабочего тела наддува баков или газовой автоматики, в космосе опасность образования сажи позволяет исключить применение гептила. 
	
	
	
	
	
\end{itemize}

\section{Термодинамический расчет ЖГГ на пероксиде водорода}
\subsection{Расчет полной энтальпии компонента}

Имеем водный раствор пероксида водорода или ВКП:\pic{1} $ H_2O_2\.xH_2O \ra_{K_t}M_1H_2O+M_2O_2... $. Уровень температур: порядка 400...1300К, соответственно никакой диссоциации ожидать не стоит (по таблице диссоциация начинается где то при 2000К). $ x>1 $ (применяется раствор) причина: повышение каталитической стабильности, получение нужной температуры замерзания.

Массовая доля пероксида водорода расчитывается:
$ g_{ПВ}=\dfrac{\mu_{H_2O_2}}{\mu_{H_2O_2}+x\mu_{H_2O}} $ 

Полная энтальпия:
\[ I_п=g_{H_2O_2}I_{пH_2O_2100\%таб}+(1-g)I_{пH_2O_2100\%таб} \]
но эта формула не учитывает теплоту расстворения, поэтому на самом деле:
\[ I_п=g_{H_2O_2}I_{пH_2O_2\.xH_2Oтаб}+(1-g)I_{пH_2O_2 100\%таб} \]
при растворении теплота выделяется, положительный эффект.

Условие однозначности для уравнения сохранения энергии получено. Для уравнения Дальтона:
\texttt{I=-6000, P=1.0, Pa=KP, 0.08, (90\%H2O2), (10\%H2O);}

\subsection{Методика приближенного термодинамического расчета ЖГГ и ЖРДМТ на пероксиде водорода}
\[ H_2O_2+xH_2O=H_2O+0.5O_2+xH_2O \]
\[ H_2O_2=H_2O+0.5O_2+Q_1 --- база \]
Вода выступает как разбавитель, то есть химическую энергию не вносит\pic{2}. При $ x=0, T=1300, \mu\approx32 $, при увеличении x, температура уменьшается, кажущаяся молекулярная масса: $ \mu=\dfrac{\mu_{H_2O_2}+x\mu_{H_2O}}{1+x+0.5} $ будет снижаться. $ I_{уп}=\b K_{тп}(F_a/F_{кр},k) $, $ \b=\sqrt{\dfrac{R_0T^*}{\mu}}\.A(k)^{-1} $, температура растет, газовая постоянная растет, следовательно существует экстремум. Решить точно невозможно, только численно.

\[ [I_{пт}]=\sum_{i=1}^{2}M_{i}I_{пi}(T)=(1+x)M_1I_{пH_2O}(T)+\frac12M_2I_{пO_2}(T) \]
Чтобы получить $ M_i $ необходимо хим. уравнение умножить на нормирующие коэффициент.

Решение например графически\pic{3}.

Если энтальпия задана в кДж/кг, то:
\[ [I_{пт}]=\sum_{i=1}^{2}g_iI_{пi}(T) \]

\subsection{Особенность решения задачи №2}
\[ I_{уп}=\dfrac{P_п}{\m}=\dfrac{\m w_a +p_aF_a}{\m}=w_a +\dfrac{R_aT_a}{w_a} \]
\[ w_a=\sqrt{\dfrac{2k}{k-1}R_kT_k[1-(\dfrac{p_a}{p_k})^{\frac{k-1}{k}}]} \]
\[ k=\dfrac{c_p}{c_p-R}=\dfrac{1}{1-\d\frac{R}{c_p}}=\dfrac{1}{1-\d\frac{R}{c_p}} \]
\[ c_p=\sum g_i c_{p_i} \]
\[ R_a=R_k \]
\[ T_a=T_k\t(\l_a) \]

\subsection{Термодинамический расчет ЖГГ работающего на гидразине}
Схема камеры, такая же как и у пероксида\picc{4}.
$1) N_2H_4\ra_{K_t Pt,Ir}\frac43NH_3+\frac13N_2+Q; w_1>>w_2 $, аммиак будет разлагаться: $ 2)NH_3=\frac12N_2\frac32H_2-Q_2 $, но данная реакция начинается сначала $ N_2H_4=\frac43(1-x)NH_3+\frac13(1+2x)N_2+2xH_2+Q_{\sum}(x) $. 

Максимальная доля водорода: $ r_{H_2max}=\dfrac{2}{3} $, кажующаяся молекулярная масса, при $ x\ra1 $ снижается.
$ \b=\dfrac{\sqrt{R_kT_k}}{A(k)} $, температура снижается, а газовая постоянная возрастает, отсюда следует возможность оптимизации степени разложения гидразина. 

Выводы: степень разложения гидразина --- параметр, задаваемый временем нахождения аммиака и температурой катализатора в зоне контакта; имеются необходимые условия для получения максимальной работоспособности ($ R\.T $) в зависимости от степени разложения гидразина.

\section{}
\subsection{Уравнения для расчета температуры для заданного значения $ x $}

Принципиальная расчетная схема не изменилась\pic{1}
\[ N_2H_4=\frac43(1-x)NH_3+\frac13(1+2x)N_2+2xH_2+Q_{\sum} \]

При $ x=0 $: $ N_2H_4=\frac43NH_3+\frac13N_2+Q_1, w_1>>w_2 +Q! $ --- экзотермическая реакция, затем 
$ NH_3=\frac12N_2+\frac13H_3-Q_2, w_2<<w_1 $ --- эндотермическая.

Расчитываем задачу на 3 балла: I=1660, P=4., Foth=1, 16, (100\%N2H4); В нашем случае $ x\ra1 $, уровень температур в камере в худшем случае 840 К, в лучшем -- 1600 К. И так в этой задаче не учтена: 1) допустили что $ x\ra1 $, хотя на самом деле он близок некой величине $ x=[x] $, 2) смотря в таблицу 3 лекции 2, видим что времена релаксации -- порядка тысячи секунд, то есть необходимо смоделировать относительную химическую инертность компонентов в проточной части сопла.

Отсюда вытекает метод дополнения предыдущего условия задачи №1 фиксацией: I=1660, P=4., Foth=1, 16, (100\%N2H4), Fix=N1H3-G; где G --- мольная концентрация аммиака $ M_{NH_3} $. $ x=\dfrac{1000}{\mu_{N_2H_4}} $, тогда $ M_{NH_3} = \frac43(1-x_i)\dfrac{1000}{\mu_{n_2H_4}}$, $ M_{NH_3}=0\dots41.6 $. Например G=20, тогда вот эта фиксация распространяется на всю систему уравнений, то есть таким образом мы моделируем химическую инертность аммиака.

\subsection{О возможном существовании оптимальной степени разложении аммиака}

$ \mu_{\sum}=\dfrac{\mu_{N_2H_4}}{\frac43(1-x)+\frac13(1+2x)+2x}=\dfrac{a}{b+cx} $. 
$ \mu_{min}=\dfrac{a}{b+c} $, $ \mu_{x=1}=\dfrac{32}{3}=11 $, $ \mu_{max}=\dfrac{a}{b} $, $ \mu_{x=0}=\dfrac{32\.3}{5} $,
$ I_{уп}=\b K_{тп}(Fa/F_{kp}, n) $, $ \beta=\dfrac{\sqrt{R\.T_k}}{A(k)} $, при повышении $x$ снижается температура, так как при этом возрастает эндотермическая реакция, но при этом $ \mu $ уменьшается\pic{2} а значит растет $ R $, значит существует точка оптимум. 

В действительности стадии разложения аммиака и АТ совпадают (нельзя их рассматривать по отдельности), и у нас существует система термостабилизации или система предварительного подогрева каталитического пакета.  

\subsection{Особенность термодинамического расчета для НДМГ}
НДМГ или гептил: $ C_2N_2H_8[+600] $ --- это достаточно для расчета удельного пустотного импульса, если необходимо изучить поведение компонента при нагреве в тракте охлаждения, то необходимо учитывать пиролиз (разная скорость пиролиза) с учетом периода релаксации $ \t_i=var $, необходимо записать удельную формулу примесей и компонентов.

Мы рассматриваем время пребывания газа больше максимальной периода релаксации\pic{3}. Инертная термоизоляционная засыпка нагрета до T>600 К, поэтому на выходе имеем равновесный состав. 

Подогрев гептила в тракте охлаждения не учитывается при расчете полной энтальпии компонента.

Задача: I=600, P=4., (100\%C2N2H8);

В общем виде решение представляет собой: $ C_2N_2H_8=xCH_4+yNH_3+z_1C_т+z_2N_2+z_3H_2+\dots $ Задача №1 решена. Далее анализ. Если мы допишем Foth=1,16 то температура будет порядка T=1000-1500 К, концентрация аммиака по длине сопла будет возрастать потому что температура по соплу падает, равновесие сместится с права на лево, но времена релаксации выше чем порядок времен пребывания в сопле. Вывод: надо моделировать химическую инертность аммиака Fix=N1H3-G; $ G=\dfrac{1000y}{\mu_{ндмг}} $. 

Для метана, уровень температур таков, что времена релаксации больше чем время пребывания сопла, Fix=N1H3-G,C1H4-H; 

\subsection{Особенность термодинамического расчета ЖГГ работающих при большом отличии от $ \a=1 $}
Зельдович выдвинул гипотизу, что непосредственно химическая реакция $ xH_2+H_2+\frac12O_2=H_2O+xH_2 $проходит при \a = 1 а потом дополнительный компонент ведет себя как замораживающий\pic{4}.

При $ \a>1 $ можно балластировать кислородом, перекисью которая будет разлагаться на воду и кислород, АТ который переходит в $ 2NO_2 $, но который не будет распадаться из-за малых времен релаксации при наших температурах на $ 2NO+O_2 $. Это так называемые кислые ЖГГ.

Если генератор сладкий $ \a<1 $


\section{}
\subsection{Камера ЖРД как объект описания}

Общий вид камеры ЖРД \picc{1}. Термодинамический цикл \picc{2}, давление в камере в идеальном и в действительности совпадают, на выходе совпадают, степень геометрического расширения совпадает. 
\[ I_{уп.д}=\f_{с}\f_{k}I_{уп.и.} \]

Камера сгорания --- часть ракетной камеры в которой, в основном, происходит преобразование располагамой полной энергии топлива в тепловую энергию рабочего тела.

Сопло --- часть ракетной камеры, в которой, в основном, происходит преобразование полной, преимущественно тепловой, энергии рабочего тела в кинетическую энергию истекающего потока.

Функции камеры сгорания --- Создать условие и обеспечить максимально полное преобразование располагаемой энергии топлива в тепловую энергию рабочего тела при устойчивом протекании рабочего процесса. 
	
Устойчивое протекание рабочего процесса --- нахождение $ p_k=\overline{p}_{k_{ном}}\pm \D p_k $.
	
\subsection{Представление системы подачи ЖРД как сложной акустической системы}


Понятие резонанса --- это когда есть резонатор, который характеризуется собственной частотой, и коэффициентом поглащения (импедансом), при совпадении частоты внешнего воздействия с собственной, возникает резонанс, от импеданса зависит насколько возрастают колебания (чем выше коэффициент поглащение тем меньше увеличение амплитуды при резонансе).

Тогда с позиции акустической система, наша система представляет собой набор резонаторов\picc{3}, также есть осцилляторы (элемент где появляются колебания), соотвественно появляются между ними связи. Система имеет ряд собственных частот. Пульсации появляются в насосе, насос вращается, количество лопаток конечно.

Плохо-обтекаемые минимальные сечения будут содержать пульсации.

Линии связи должны быть "переразмерены" чтобы избежать эффекта плохого душа.

\subsection{Проектирование профиля камеры сгорания}

Выбор относительной площади КС:\picc{4} а) Относительная площадь равна 1, отражение волны нет, нулевой импеданс, двигателей таких нет, потому что по уравнению Вулеса, критическое сечение будет перемещаться, $ \m=\dfrac{pk(F_{кр}\pm\D)}{\b} $; 
б) плоский вход в сопло, максимальный импеданс, полное отражение волн, максимальное условие для резонанса, необтекаемые угл, появляются циркуляционные зоны, поэтому $ \m=\dfrac{pk(F_{кр}\pm\D)}{\b} $, появляются пульсационные вихри вблизи минимального сечения.

Оба случая не очень, поэтому существует диапазон радиусов $ R_1,R_2 $ и углов которые находятся между двумя предельными случаями.

\subsection{Радиусо-конический или только конический вход}

Допустим $ R_2=\inf $ --- профиль Виташинского. 

Если $ R_2<R_кр $ вместо равномерной эпюры скорости и давления, имеем давление на оси больше чем на стенке из-за криволинейной траекторий линий тока из-за их конечности, возникают конечные центробежные ускорения, давление на оси больше. Существует диапазон радиусов вблизи критики, которые соответствуют устойчивым эпюрам в критике.

Очевидно, что если $ R_1 >> R_{кс}$, то обеспечивается медленное наростание пограничного слоя, тем стабильнее структура течения вблизи стенки. Появляется конический участок, появляется разрыв производной, прерывается равномерность ускорение, то есть наличие конического участка нежелательно, если высокие тепловые напряжения.

Рекомендации к выбору $ F_{отн} $:


Пропустил 1 пару (из 2).
\section{}
\subsection{Реальные двигатели (продолжение)}
\[ I_{упд}=\f_к\f_сI_{упи} \]

\[ \f_{ki}=\dfrac{a^*_д}{a^*_и}=\dfrac{\frac{p^*_{min}F_{min}}{\m}}{\b_{и}} \]

Принимаем что $ \m \approx idem $, $ p^*_{min}=p_{k}^*\. \s^*\s_{тр}^* $, где $ \s^* $ --- тепловое сопло $ \dfrac{F_{кс}}{F_{кр}}\ge 3.5 \Ra \s^*=1 $, т.е. потерь полного давления нет, камера изобарная, $ \s^*_{тр} $ --- потери на трение, тогда если двигатель большой (ЖРД, больше чем 1600Н, площадь критики порядка 100 мм и выше), если двигатель спроектирован нормально (по рекомендациям) тогда характеристическая скорость практически совпадает с расходным комплексом $ a^*\approx \b $.

Отсюда следует, что $ \f_k=\f_\b=\dfrac{\b_д}{\b_и} $?. $ \f_k=\prod_{i=1}^{3}\f_{ki} $, будем рассматривать всего три неидеальности. $ \f_{k1} $ --- неполнота перехода химической энергии в тепловую (полнота сгорания), теоретически если $ \t_д>>\t_{потр} $, то $ \f_{ki} $ должно быть 1, однако 1\% всё равно не добираем.

$ \f_{k2} $ может и не быть. Если мы регенеративно охлаждаем \picc{2}, то формально тепловых потерь нет, $ \f_{k2}=1 $, если охлаждение сторонним охладителем, то полное энергосодержание топлива уменьшается.

$ \f_{k3} $ --- из-за наличия неравномерности распределения соотношения компонентов по сечению камеры, образуется кусочное неравномерное распределение параметров. 

Покажем что $ \f_{k1}=\dfrac{\b_д}{\b_и} $
\[ \f_{k1}=\dfrac{\b_д}{\b_и}=\dfrac{\sqrt{R_дT_д}A(n_и)}{\sqrt{R_иT_и}A(n_д)}=\sqrt{\dfrac{T_д}{T_и}} \]
где из математических экспериментов: $ R_д\approx R_и, n_д\approx n_и $. Например, возьмем $ \f_{k1} =0.9 \Ra T_д=0.81 T_и$, мы теряем большое значение температуры.

Учет неадиабатности камеры сгорания.  Если охлаждение регенеративное, то потерь на неадиабатность стенок камеры нет. Если сторонним то: 1 кг/с топлива при параметрах подачи с $ I_{пти} $, на входе в сужение $ I_{птвх} $, течет охладитель и греется, это снижение:\\ $ I_{пти}-I_{птвх}=g(I_{п.охл_{max}}- I_{п.охл_{вх}}) $, и всё равно в какую сторону течет охладитель. Бэта действительно зависит от:
\[ \b_{д}=f(K_m, p_k, I_{пт_д}) \]
\[ \f_{k}=\dfrac{\b_д(I_{птв})}{\b_и(I_{птд})} \]
\[ I_{птд}= I_{птвх}=I_{пти} - g (I_{п.охл_{max}}- I_{п.охл_{вх}}) \]

$ \f_{k3} $ с неравномерным распределением соотношения компонентов по сечению\picc{3}. NB! сразу же уходим от ситуации когда меняется только температура. $ \m_{я}=\m_{гя}(1+\a_{я}K_0) $,\\
 $ \m_{s}=\m_{гs}+\m_{оs}=\m_{гs}(1+\a_{s}K_0) $, при это $ T_s<T_я $;
при этом $ \a_s>1 $, то температура $ T_s\le1000K $, иначе $ T_s\le1500K $, определяется материалом стенки и ее окислительной стойкостью.

Дано: $ \a_я, \a_s, p_k, \m_{\#} $, условие: $ з_{kд}=p_{kи} $ и $ P_{пд}=P_{пи} $, но $ p_kF_{kr}K_{тп}(1, n)|_д=p_kF_{kr}K_{тп}(1, n)|_и $ а идеальное у нас -- ядро. $ \f_{k3}=\f_{\b3}=\dfrac{\b_{д}}{\b_{я}} $, $ \b_{д}:=\b_{экв} $.
Дополнительные допущение: предполагаем что $ F_{min_s}=F_{кр_s} $ --- очень важное допущение;
 и для ядра $ F_{min_я}=F_{кр_я} $. Эти допущения вытекают в:

\[ F_{кр_{\Sigma}}=F_{кр_s}+F_{кр_я} \]

Уравнение сохранения: $ \m=\dfrac{p_kF_{kr}}{\b} $ для допущения одномерного стационарного потока. Из этого выражения: 
\[ F_{kr}=\dfrac{\m \b}{p_k} \]

Вводим $ \b_{э} $ 
\[ \m_{\sum}\b_{э}=\m_s\b_s+\m_я\b_я= \]
\[ \b_{э}=\dfrac{\m_s}{\m_{\sum}}\b_s+\dfrac{\m_{я}}{\m_{\sum}}\b_{я} \]

По госту:
\[ \f_{k3}=\f_{\b3}=\dfrac{\b_{э}}{\b_{я}}=1-\dfrac{\m_{s}}{\m_s+\m_я}(1-\dfrac{\b_{я}}{\b_s}) \]

При расчете $ \b_s $ следует учитывать неравновесности в виде $ \b_s(NH3, N2H4, C2N2H8, CH4) $, если входит один из четырех компонентов, то моделируется химическая неравновесность с учетом времени релаксации. Релаксация: CH4, NH3 -- медленные, они инертны; C2N2H8 если не ограничить его никак то температура будет равновесная температура порядка 800К, или задать \% паров;
N2H4 -- задается $ x $ параметр.

Задачи модификации, технология проектирование это завесы. Например \picc{4},I вариант: окислитель равномерно подается, ядро $ \m_г\Ra\a_{opt}$, пристенок так чтобы $ T<[T_s] $, II вариант горючее равномерно, ядро и пристенок аналогично. Проблемные вопросы: толщина зоны пристенка. Принято считать, что $ \m_s\le10\%\m_{\sum} $ -- очень ориентировочно.

\subsection{Расчет коэффициентов сопла}
По госту
\[ I_{упд}=\f_к\f_сI_{упи} \]
топливо = idem (в ядре), $ p_k=idem $, $ \dfrac{F_a}{F_{kr}}=idem! $, $ P_{пи}=P_{пд} $ --- эти условия обязательны.

$ \f_c=\prod_{i=1}^4\f_{ci} $, $ \f_{ci}=\dfrac{K_{тпiд}}{K_{тпи}} $, тогда эта система коэффициентов и система подходов приводит к тому что $ I_{упд}=\f_{у}I_{упи} $, $ \m_{тд}=\dfrac{P_п}{I_{упд}} = \dfrac{\m_{ти}}{\f_{у}}$, т.е. неидеальность камеры выражается в суммарном расходе топлива, при том же соотношении компонентов. То есть у нас корректируются размеры камеры $ d_{кри}\ne d_{крд} $. 

\begin{itemize}
	\item $ \f_{c1} $ учет химической неравновесности. 
	\[ \f_{c1}=\dfrac{\dfrac{P_п}{p_kF_{крд}}}{\dfrac{P_п}{p_kF_{кри}}}= \dfrac{K_{тпд}}{K_{тпи}} = \dfrac{\dfrac{I_{упд}}{\b_д}}{\dfrac{I_{упи}}{\b_и}}\]
	$ \b_д\approx\b_и $ потому что формально учли это в $ \f_k $, 
	\[ \f_{c1}=\dfrac{I_{упБрей}}{I_{упРавн}}|_{K_m=idem, p_k=idem,F_a/F_{кр}=idem} \]
	
	$ \f_{c1} $ зависит от\picc{5}: при $ \a<<1|\a>>1 $ то потери химической природы от \a практически не зависит; с возрастаем давления коэффициент сопла учитывающий химическую неравновесности растет, потому что давление подавляет диссоциацию; при
	
	\item $ \f_{c2} $ учет неравномерность распределения рабочего тела по сечению (продолжение завесы)\picc{6}.
	\[ \f_{c2}=\dfrac{K_{тпд}}{K_{ngя}}= \]
	
	Допущения: граница между ядром и пристенком условно непересекаемая для массы, давление одно и то же на ней.
	\[ =\dfrac{\dfrac{P_{пд}}{p_kF_{кр}|_д}}{\dfrac{P_{пи}}{p_kF_{кр}|_и}}=\dfrac{P_{пд}}{P_{пи}} \dfrac{1}{\f_{\b}}= \]
	$ p_kF_{кр}=\m\b $
	
	Допущения: 
	
	\[ =\dfrac{1}{\f_{\b}}\dfrac{\m_яI_{упя}+\m_sI_{упs}}{(\m_я+\m_s)I_{упя}} \]
	\[ \f_{c2}=\dfrac{1}{\f_{\b}}[1-\dfrac{\m_s}{\m_s+\m_{я}}(1-\dfrac{K_{тпs}\b_s}{K_{тпя}\b_я})] \]
	
	\item $ \f_{c3} $ на неравномерность распределения скорости в выходном сечении сопла --- на самостоятельное изучение. Рассматривается на 4.75 балла по учебнику. $ \f_{расс}=\f_{c3} =\dfrac{1+\cos \b_a }{2}$, но данная формула работает с погрешность когда $ \b_a<15^о $. Главное допущение --- сферически симметричное течение скорость направлена по нормали к поверхности сферы (осесимметричное течение), надо показать отличия с цилиндрическим течением. 
	
	\item $ \f_{c4} $ --- трение и вытеснение из-за наличия погран-слоя (динамический (уменьшение площади сопла из-за толщины вытеснения) и температурный). Вообще говоря $ \dfrac{F_a}{F_кр}|_д\ne\dfrac{F_a-\pi D_a \d}{F_кр-\pi d_кр\d} $ --- потери на вытеснение, потери из-за возникающего отличия геометрической степени расширения расчитано от реального. Практически потери на вытеснения в больших двигателях малы, меньше чем погрешности расчета, но у нас возникают напряжения трения, возникает противотяга, при этом у нас еще есть температурный пограничный слой, течение не изотермично и неадиабатно.
	Т.е. влияние неизотермичности из-за зависимости местной вязкости от температуры, посколько напряжение трения пропорционально динамической вязкости и градиенту скорости, соотвественно температурный пограничный слой влияент двунаправленно. То есть расчет трения на стенке должен учитывать радиальную неравномерность температур, методика расчета должна учитывать изменение температуры вдоль по течению, при этом учитывать сжимаемость.
	
 	
\end{itemize}




\newpage
\section*{Лаба №1}
\subsection*{Потери в сопле}
\begin{enumerate}
	\item Потери из-за рассеяния скорости на выходе из сопла. 
	\item Потери из-за трения. "Тянущая сила" (М.В. Добровольский) 
	\item Потери на входе в сопло. При течении газа в сужающийся части сопла, вследствии крутого поворота периферийных струек потока к оси сопла происходит поджатие струй газа текущих около оси сопла.
	\item Прочие потери. Потери из-за неравновесности процесса расширения. Из-за неравновесности процесса расширения соответствующие потери истекающего газа увеличиваются.
\end{enumerate}

Идеально профилированным соплом называется сопло с изоэнтропным течением и однородным потоком газа на срезе сопла.

В заключении отметим что для определения тяги двигателя в условиях отрыва потока необходимо найти зону отрыва потока, положение ее зависит от многих факторов, и в первую очередь от скорости потока, профиля сопла, топлива, состояния поверхности сопла.

В некоторой степени свойства авторегулируемости присущи и течению в сопле Лаваля, когда рпи значительных степенях перерасширения происходит отрыв потока от стенки сопла с формированием ниже по потоку зоны увеличения давления 




\section{}
\subsection{Методика расчета силы трения распределенной по образующей сопла}


\[ \f_{тр\ и\ выт}=\f_{выт}\f_{тр}=1\.? \]
$ \f_{выт} <1 $, так как $ F_{отни}\ne F_{отнд} $, принимаем $ \f_{выт}=1 $. Задача --- получить методику расчета $ \f_{тр} $.
$ \t_{тр}\approx \mu_{эх}\dfrac{dw}{dn} $, $ \mu_{эф}=\mu_{физ}+\mu_{турб} $ --- эффективная вязкость, представляется по разному, в частности физическая вязкость, как правило, функция температуры. Ввиду того, что этот градиент --- характеристика пограничного слоя и принято в качестве базы рассматривать трубное течение: $ \t_{тр}=\zeta_{тр}\.\dfrac{\r w^2}{2} $.

 $ \zeta_{тр.ж.тр}=\dfrac{a}{Re^m} $, реальные числа Рейнольда позволяют считать что $ \zeta_{тр.ж}=0.002 $ -- для полированной поверхности, $ \zeta_{тр.ж}=0.003\cdots0.005 $ -- "сажа", $ \zeta_{тр.ж}=0.008\cdots0.01 $ --- для пластмассовых сопел.

У нас коэффициент трения записывается в виде: $ \zeta_{тр}=\zeta_{тр.ж.тр}\.f(M, T(x)) $,
чем условия в сопле отличаются от трубных: сжимаемость, температура (продольная неизотермичность, учитывается пересчетом числа Рейнольдса, радиальная неизотермичность очень существенна $ dT/dn\ne0! $ ), у нас есть динамичный пограничный слой, скорость на стенке равна 0, значит по идее температура на стенке равна температуре торможения, но так как в турбулентном пограничном слое востанавливается лишь часть температуры, существует радиальный градиент температур. Если идет охлаждение стенки то очевидно что градиент будет.
\[ \zeta_{тр}=\zeta_{тр.ж.} \sqrt[3]{\dfrac{T_{я}}{T_{ст}}} \dfrac{1}{\sqrt{1+aM^2}} \]

Для курсового проекта берется уравнение Авдуевского:
\[  \zeta_{тр}=\zeta_{тр.ж.}\left(\dfrac{T_{ст}}{T_i} \right)^{-0,35} \left(1+0,88\dfrac{k_i-1}{2}\text{M}_i^2\right)^{-0,55} \]

Итак тогда расчет $ \f_{тр} =\dfrac{Ктпд}{Ктпи} = \dfrac{\dfrac{P_{пд}}{p_kF_{kд}}}{\dfrac{P_{пи}}{p_kF_{kи}}} $ но, сужающаяся часть сопла меняется в норме очень незначительно, а варьируется расширяющаяся часть сопла, тогда 

\[ \f_{тр}=\dfrac{p_kF_{kи}}{p_kF_{kд}} = \dfrac{P_{пи}-\int_{0}^{x_a}\t_{тр}ds}{P_{пи}} = \]
\[ =\dfrac{P_{пи}-(\int_{0}^{x_{кр}}\t_{тр}ds+\int_{x_{кр}}^{x_a}\t_{тр}ds) }{P_{пи}} =1-(\xi{трM<1}+\xi{трM>1}) \]

$ \f=\f_{тр}\f_{расс} $ --- существует оптимальное значение угла \picc{1}. 


\subsection{Рассчет коэффициента сопла учитывающего наличие конденсированной фазы}

$ I_{упд}=\f_{кф}I_{упи}$, причем $T_{кф}=T_{г}$, $w_{кф}=w_{г}$, $p_{кф}(p_{нас.паров})=p_{г}$, $\r_{кф}=const $. $ \f_{кф} $  --- к-т учитывающий потери, из-за того что размер к-фазы конечны.

Причины появления к-фазы: наличие тугоплавких частиц, пиролиз (разложение углерод содержащих веществ с появлением к-фазы), конденсация при понижении температуры. При движении по соплу происходит: температурное отставание к-фазы (частицы горячее газа, зря выбрасываем энергию), чтобы выбросить частицу, она должна обдуваться $ w_{кф}<w_{г} $ (относительно стенки) -- скоростное отставание, также если у нас летит жидкая к-фаза и она переходит за температуру плавление, добавляется теплота при затвердевании, здесь происходит возвращение теплоты как бы затраченное на плавление.

\[ \f_{кф}=\f_{кф\D T}\f_{кф\D w} \f_{фаза}  \]

\[ \f_{фаза}=\dfrac{I_{упд_{<nosol>}}}{I_{упи}}=f(Z, d_{кф}, факторы\ второго\ ряда)<1 \]
где $ Z $ --- доля к-фазы, чем она больше, тем больше потери; $ d_{кф} $ --- диаметр к-фазы, чем больше тем больше время затвердевания, тем больше потери.

\[ \f_{кф\D w}\approx \dfrac{I_{уррд}}{I_{урри}}=\dfrac{w_{ад}(1-z)\m_{г}+w_{кф}z\m_{т}}{w_{aи}\m_{т}} \]
при $ 0\le Z\le0.02(0.05) $, $ \r_{кф}/\r_{г}>100 $, $ F_{га}>> F_{кфа} $

\[ \f_{кф\D w}=\dfrac{w_{ад}}{w_{аи}}(1-Z)+ \dfrac{w_{кф}}{w_{аи}}Z \]
задача решается однозначно при допущениях, что к-фаза не меняет равновесный состав, задается диаметр частицы, формой, $ C_x $, записываешь уравнение движения, и получаешь на выходе $ w_{aкф} $, при этом при допущениях когда $ Z $ мало:
\[ \f_{кф\D w}=(1-Z)+ \dfrac{w_{кф}}{w_{аи}}Z \]

В случае если к-фаза "падает" со скоростью $ w_{акф}=0 $:
\[ \f_{кф\D w}=(1-Z) \]

Кинетическая энергия рабочего тело газа равна кинеческой энергии с учетом к-фазы:
\[ \dfrac{\m_{т}w_{aэф}^{2}}{2}=\dfrac{\m_{т}(1-z)w_{ад}^2+\m_{т}zw_{кф}^2}{2} \]

Тяга:
\[ P_{ррэ}=\m_{т}w_{aэф}=\m_{т}\sqrt{(1-z)w_{ад}^2+zw_{кф}^2} \]

Коэффициент:
\[ \f_{\D T}=\dfrac{w_{aэф} \m_т}{w_{aи}\m_{т}}=\sqrt{(1-z)+z (\dfrac{w_{кф}}{w_{aг}})^2} \]
отличие от величины $ \f_{\D w} $ в том что тут есть теплообмен.

В предельных случаях:
\[ \f_{\D w}=1-z \] 
\[ \f_{\D T}=\sqrt{1-z}\approx1-\dfrac{z}{2} \]
\[ \f_{кф}=\dfrac{(1-z)+(1-\dfrac{z}{2})}{2}=1-\dfrac{3}{4}z \]

Все потери из-за к-фазы, обратно пропорциональны диаметру к-фазы. 

\subsection{Потери на неадиабатность в сопле}
Частично, потери на неадиабатность учтены при расчете потерь на трение.
\[ \f_{q_s\ne0}=\f_{q_s\ne0_{тр}}\f_{q_s\ne0_{реген}}\f_{q_s\ne0_{авт}} \]
$ \f_{q_s\ne0_{тр}} $ уже учтены в $ \f_{тр} $; $ \f_{q_s\ne0_{реген}} $ --- внутренний регенеративный цикл;
$ \f_{q_s\ne0_{авт}} $ --- автономное охлаждение
\[ \m_{охл}(I_{похл.вых}-I_{похл.вх})=\m_{т}(I_{пт.вх}-I_{пт.эф}) \]

Находится $ I_{пт.эф} $ из-за неадиабатности охлаждения. И коэффициент расчитвается:
\[ \f=\dfrac{I_{уп}(I_{пт.эф})}{I_{уп.max}} \]
при $ \dfrac{F_a}{F_{кр}}=idem $. Практически, расчитывается охлаждение ЖРДМТ излучением.



\subsection{Прочие потери}
Потери на наличие явлений второго ряда, потери из-за: диспергирования и слияния к-фазы, потери из-за механического взаимодействия рабочего тела и стенки проточной части, потери из-за изменения профиля и шероховатости стенки.

\subsection{Профилирование сопла}
Проектирование проточной части камеры заключается в выборе ее профиля с достижением экстремальной целевой функции при заданных ограничениях. Типичная целевая функция при предварительном проектировании камеры это $ max(\f_{иуд}) $.
\[ I_{упд}=\f_k\f_cI_{упи} \]

Задача спроектировать двигатель с заданными: тягой, давлением в камере, давлением на выходе(геометрической степенью расширения), заданным топливом и для этих условий мы однозначно расчитываем $ I_{упи} $.

Тогда задача оптимизации профиля камеры сводится к $ \f_k\.\f_c\ra max $. Оптимизируется 7 параметров. При этом очевидно, что профиль сужающейся части оптимизируется без учета расширяющейся части исходя из получения $ \f_k\ra max $, при этом $ \f_{суж}\approx \f_{суж_{opt}} $ в том числе по получению близких к идеальному распределению параметров в минимальном сечении сопла (идеальный вариант --- сопло Виташинского). Расширяющаяся часть сопла проектируется так, чтобы $ \f_c \ra max$.

Пустотная тяга расширяющейся части сопла
\[ P_{пM>1}=\int_{x_{кр}}^{x_a}(p(x)+\t(x))2\pi R(x)dx=P_{max}=[[P_{п}]  -P_{пM<1} ] \]
этот интеграл зависит от вида функции $ p,\t,R = f(x) $, то есть мы должны выбрать профиль.

\subsection{Типы искомых функций}
Реальные процессы, идущие с минимально возможными ограничениями реализуют вариант с минимальной диссипации энергии. Из всех возможных вариантов преобразования системы, наиболее вероятен вариант идущий изоэнтропно, так как процессов идущих с понижением энтропии в технике нет.

Первый и основной вариант\picc{2}. Линия тока --- профиль непроницаемой тонкой стенки. Так как $ R_3=0 $ сопло называется соплом с угловым входом. В качестве стенки выбираем профиль линии тока, которые будут отличаться друг от друга только $ R_3 $. Для нас $ R_3 $ -- параметр выбираемый свободно.

Выполним дополнительные расчеты.

\section{} 

Имеем право расчитать в любой точке $ (x,y) $ мы можем расчитать пустотную тягу $ P_п(x,y) $ по любой доступной методике, обязательно с учетом трения на стенке, обязательно с учетом распределения температуры по длине, по радиусу (это отражение системы охлаждения сопла). Тогда для того чтобы разработать идеологию методики, мы для каждой точки можем посчитать $ K_{тп.действ} $, очевидно что где то на каком-то участке, когда угол $ \a\approx0 $, тяга уже практически не добавляется а трение не исчезает, то есть численные эксперименты показывают, что есть некоторое значение когда $ K_{тпmax} $. Это работает для любой линии тока. Тогда сформулируем задачу оптимальную задачу проектирования сопла.
 
\subsection{Задачи оптимального профилирования сопла}

Первая группа задач: построить сопло максимальной тяги $ K_{тп.max} $, при условии: 1) $ [\frac{F_a}{F_{кр}}] $, 2) $ [\frac{L_{с}}{D_{кр}}] $, 3) $ [\frac{S_{бок}}{А_{кр}}] <=>M_{растр}$.

Вторая группа задач: для сопла заданной тяги $ [K_{тп.д}] $, то есть задано $ P_{пд} $ и проектируется три варианта оптимальных сопел: 1) найти с минимальным $ \dfrac{D_a}{D_{кр}} $, 2) с минимальным $ \dfrac{L_с}{D_{кр}} $, 3) минимальной массы $ \dfrac{S_{бок}}{F_{кр}} $.

Отсюда вытекает методика. Первое что выбирается это $ R_3 $, в качестве примера $ R_3=0 $. Тогда если задаться рядом $ p_h $, мы получим набор контуров \picc{1}.  Отношение $ \dfrac{p_h}{p_k} $ однозначно определяет мах на выходе $ M_a $ что определяет значение угла Прандтля-Майера $ \w_a $. Характеристика --- линия на которой скорость по направлению и величине постоянные. Зависимость углов прандтля и характеристики \picc{2}.

 Строятся эти контуры строятся в безразмерном виде $ \frac{x}{d_{кр}}, \frac{y}{d_{кр}} $. На этих кривых строится линии постоянного $ K_{тп} $. Эти линии имеют нижнюю касательную. Мы ищем экстремальное сопло.
 
Рассмотрим первую группу задач. Строится точка 1, которая соответствует заданной степени расширения.
Чтобы найти сопло с заданной длинной имеющую максимальную тягу. Точка - 2.
Точка 3 -- известно $ S_{бок}/F_{кр} $, ищется касательная $ S_{бок}/F_{кр} $ и $ K_{тпд} $, эта точка даёт профиль сопла.

\subsection{Задачи второй группы}

Во второй группе задач, заданно $ [K_{тп.д}] $. 
\begin{enumerate}
	\item Построить сопло минимальной длинны. Этой длине соответствует профиль, который будет проходить через точку касания вертикали и линии $ K_{тп} $.
	\item Сопло минимальной массы $ \dfrac{S_{бок}}{F_{кр}} \ra min $. Этой массе соответствует профиль, который будет проходить через точку касания линии $ K_{тп} $ и линии постоянной боковых поверхностей $ S_{бок} $
	\item Сопло минимального выходного диаметра $ D_{a min} $. Этому диаметру соответствует профиль, который проходит через точку касания горизонтали и линии $ K_{тп} $.
\end{enumerate}

Сопла Лаваля отличаются тем, что работают на режимах перерасширения с недобором тяги, частично авто-регулирование сопел лаваля осуществляется управлением отрыва пограничного слоя. Регулирование сопел лаваля управляемым отрывом пограничного слоя имеет отрицательное качество --- ассиметрию. Поэтому разрабатываются сопла со свойством авторегулирования со стороны потока без погран слоя, это так называемые сопла со свободной сверхзвуковой границей.


\section{}

\subsection{Кольцевые сопла}
Принцип авторегулируемости --- создание свободной границы \picc{1}. 

Сравниваем данное какое-либо сопло со штыревым соплом.

Порядок построения приближенного контура штыревого сопла:
\begin{enumerate}
	\item строишь ось симметрии
	\item строишь горизонталь
	\item вычисляешь угол маха  и строишь точку B
	\item вычисляешь угол Прандтля-Майера и строишь направление скорости в точке B
	\item строишь нормально в точке B и получаешь расчет радиуса точки C.
\end{enumerate}

На контуре сопла распределение давлений не изменилось при уменьшении $ p_h $, т.е. в штыревом сопле на режимах недорасширения авторегулирования нет. 

При увеличении $ p_h $, $ M_{A''}<M_{A} $. 

Вывод: штыревое сопло обладает свойством авторегулироваемости на режимах перерасширения. Эффективность выше чем у сопла лаваля так как нет запаздывания, авторег. начинается прям с точки расчетного режима, но ниже чем авторег. идеального сопла так как появляются потери на веерность и т.д.

Недостатки штыревого сопла по сравнению с соплом Лаваля:
\begin{enumerate}
	\item Появление эксцентриситета тяги при выполнении такого сопла, так как невозможно сделать идеально симметричное выходное сечение так как его величина меньше чем критический радиус сопла лаваля в $ n=\dfrac{R_a}{R_{кр}} $ раз. 
	\item Если ракета с таким соплом движется под углом атаки, то появляется боковая составляющая из-за несимметричного обдува потока.
	\item Большие осевые габариты штыря.
	
\end{enumerate}

Пути компенсации трех недостатков:
\begin{enumerate}
	\item Неустраним, применяют только для больших двигателей.
	\item Тарельчатое сопло.
	\item Укорочение. Укорачивание конусом: при этом авторегулируемость сохранятся. Укорочение торцем: авторегулируемость возникает за счет симметричной встречи потоков, также можно выбрасывать массу на торцевую поверхность.
\end{enumerate}

\subsection{Тарельчатое сопло}

% завтра с 10.15
% среда внизу в комнате

Относится к кольцевым со свободной границей \picc{2}.

BE -- свободная граница, 1 --- тарель, 2 --- обичайка.

Особенность тарельчатого сопла: диаметр тарели --- произвольный и этот радиус однозначно задает катет AE, а значит однозначно задает длину сверхзвукового участка, следствие: кратное уменьшение осевых габаритов без отклонения от одномерного течения.

Вторая особенность --- выбор произвольного радиуса, преимущество: короткое, недостаток: еще меньший характерный размер щелевого критического сечения, наличие торцевой донной поверхности с возможностью понижения на ней давления, появляется донное разряжение. Пути борьбы: выбрасываем что-то лишнее через этот торец, чтобы ликвидировать отсос.

Стандартные вопросы: оценить во сколько длина сверхзвуковой части тарели меньше длины штыревого сопла. $ \dfrac{R_a}{L_ш}=\tan \a_a $, $\dfrac{H}{L_ш}=\tan \a_a  \Ra$ $ \dfrac{L_ш}{L_т}=\dfrac{R_a}{H} $.

Недостаток тарельчатого сопла:
\begin{itemize}
	\item Увеличение радиальных габаритов. Но можно превратить в достоинство. 
	\item В реальности ни одной ракеты с таким соплом не летают. 
\end{itemize}

\subsection{Перспективные схемы частично авторегулируемых сопл}

\begin{enumerate}
	\item "Ястреб". Вариант двигателя РД-0146(?). Сделан и испытан двигатель ЖРД, где поток разворачивается больше чем на 90 градусов.\picc{3}
	\item \picc{4}. Преимущества: не требуется исполнительных механизмов.
	
	\item Щелевое регулируемое сопло \picc5. В сечениях подается газ, который иницирует отрыв. Недостаток: требуется система управления и среда, которую нужно подавать для инициации отрыва потока.
	
	\item Отстреливаемая "крышка" \picc6.
			
\end{enumerate}

\section{}
\subsection{Жидкостные газогенератора}
ЖГГ --- устройство вырабатывающее газообразное рабочее тело, с заданной температурой, давлением, составом и расходом. Для систем наддува расход в $ м^{3}/с $. 

Классификация:
\begin{itemize}
	\item По целевой функции, или по назначению:
	\begin{enumerate}
		\item рабочее тело газовой турбины (ЖРД без дожигания или ЖРД с дожиганием);
		\item наддув баков;
		\item газификация криогенных компонентов для ЖРДМТ;
		\item жидкостный аккумулятор давления -- выработка рабочего тела газовой автоматики;
		\item прочие (противопожарная загазованность; прогрев; конверсионное направление).
	\end{enumerate}

    \item По количеству компонентов:
    \begin{enumerate}
    	\item однокомпонентное ($ H_2O_2, N_2H_4, N_2C_2H_8 $);
    	\item двухкомпонентные ($ АТ+НДМГ, УВГ+O_2, CH_4+O_2 $);
    	\item трехкомпонентные ($ УВГ+O_2+H_2O, УВГ+O_2+N_2,  $)
    \end{enumerate}

   \item По режиму работы:
   \begin{enumerate}
   	\item коэффициент избытка окислительных элементов $ \a>>1 $ -- кислый; 
   	
   	\item $ \a<<1 $ -- восстановительный;
   	
   	\item $ \a=1\pm\D $ -- нейтральный, только для трехкомпонентных газогенераторов.
   	
   	\item $ M_{a} $ либо больше единицы, либо меньше.
   \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Связь режимных параметров с первой схемой классификации}

\begin{enumerate}
	\item Требования к рабочим телам для ЖРД без дожигания: $ RT\ra max $ максимальная работоспособность, при $ \a<1 $, $ T\le1300 К$, но сажеобразование, при $ \a>1 $, $ T\le900К $.
	\item Требования к наддуву: <<О>> $ z=0 $, следовательно $ \a>>1 $, <<Г>> $ \a<<1 $, но безуглеродные горючие, при этом режимные особенности генераторов наддува: $ T<370К $.
	\item Требования при газификации криогенных компонентов: если <<О>> превращается в газ, то $ \a>>1 $, общее требование: возможность сепарации водяных паров.
	\item Используется для надувных конструкций, надуваемых в космосе.
\end{enumerate}

Схема рабочего процесса --- горение в области $ \a\approx1 $ и балластировка избыточным компонентом.

\subsection{Классификация по конструкции ЖГГ реализующего схему рабочего процесса}

Конструктивно, наиболее явно соответствует двухзонные ЖГГ\picc{2}. В качестве характеристики  вводят коэффициент балластировки:
\[ g=\dfrac{\m_б}{\m_o+\m_г} \] 
при заданных $ \a_1, \a_\Sigma=\a_2, K_{0} $, если $ \a_2>>1 $:
\[ g=\dfrac{\a_2-\a_1}{\a_1+\frac1K_{0}} \]
если $ \a_2<<1 $
\[ g=\dfrac{\frac{\a_1}{\a_2}-1}{1+\a_1K_0} \]

Следующая задача: получить температуру например 1800К, балластируя продукты сгорания $ CH_4+Воздух$, определить сколько надо подавать воды.
\[ (I_{ппсI}-I_{пэ}(800))= g(I_{парH_2O}(800)-I_{пH_2Oж}(298)) \]
\[ g=\dfrac{I_{пт}-I_{ппс}(800)}{I_{п.парH_2O}-16000} \]

Напомним как считать для двухкомпонентного ЖГГ: $ \m_2=\m_{CH_4} $,тогда $ CH_4\ra C+2H_2 $ не должно, fix=C1H4-{$ \dfrac{M_{CH_4.I}+g \frac{1000}{\mu_{CH_4}}}{1+g} $}


















\end{document}